\documentclass[paper=a4,fontsize=12pt,ngerman]{scrartcl}

\usepackage{float}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgf-pie}
\usepackage{longtable} % für lange Tabellen
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{lipsum} % für Blindtext
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.18} % Setze die Kompatibilität
\usepackage{pgfplotstable}
\usepackage[utf8]{inputenc}				
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[a4paper,left=25mm,right=35mm,top=25mm,bottom=30mm]{geometry}
\usepackage{parskip}
\usepackage{natbib}
\usepackage{url}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{siunitx}
\sisetup{output-decimal-marker={,}}

\begin{document}

\pagenumbering{roman}
\pagestyle{plain}

% Einbinden der Titelseite
\include{titleseite.tex}

% Hier ist der Abstract
\section*{Abstract}
Diese Arbeit beschäftigt sich mit dem Konzept des Vibe Coding, einer modernen Form der Softwareentwicklung, bei der Künstliche Intelligenz (KI) eine zentrale Rolle spielt. Ziel ist es, die Potenziale und Herausforderungen von KI-gestützten Programmierwerkzeugen zu analysieren und deren Auswirkungen auf die Qualität von Software sowie auf die Weiterentwicklung von Entwicklerinnen und Entwicklern zu bewerten. Es wird untersucht, inwiefern Vibe Coding den Zugang zur Programmierung erleichtert, aber auch welche Risiken durch einen möglichen Kompetenzverlust entstehen können. Abschließend werden Lösungsansätze vorgestellt, um einen verantwortungsvollen und nachhaltigen Einsatz von KI in der Softwareentwicklung zu fördern.

\clearpage
\section*{Selbstständigkeitserklärung}
Ich versichere, dass ich die vorliegende Arbeit selbstständig verfasst und 
keine anderen als die angegebenen Quellen und Hilfsmittel benutzt habe.
Insbesondere habe ich alle KI-basierten Werkzeuge angegeben, die ich bei
der Erstellung, Übersetzung oder Überarbeitung des Textes verwendet habe.

Ich erkläre hiermit weiterhin, dass die vorgelegte Arbeit zuvor weder von mir 
noch von einer anderen Person an dieser oder einer anderen Hochschule 
eingereicht wurde.

Darüber hinaus ist mir bekannt, dass die Unrichtigkeit dieser Erklärung eine 
Benotung der Arbeit mit der Note \glqq nicht ausreichend\grqq{} zur Folge hat 
und einen Ausschluss von der Erbringung weiterer Prüfungsleistungen zur Folge 
haben kann.
\bigskip
Saarbrücken, den 01.01.1970

\smallskip
\vspace{1cm}
\noindent
Tony Adam S Nsangou\\
Unterschrift

% Das Inhaltsverzeichnis
\clearpage
\tableofcontents
\thispagestyle{plain}

\clearpage
\section{Einleitung}
In den letzten Jahren hat sich der Bereich der Programmierung rasant weiterentwickelt.
Ein aktueller Trend ist das sogenannte "Vibe Coding", das zunehmend an Bedeutung gewinnt.
Lösungsansätze zur Bewältigung der damit verbundenen Probleme aufzuzeigen.

\subsection{Grundlagen und Begriffe}
Die Grundlage des Vibe Coding besteht darin, komplexe Aufgaben schneller zu lösen.

\subsection{Definitionen}
Vibe ist ein englischer Begriff, der verwendet wird, um eine bestimmte Stimmung oder Atmosphäre zu beschreiben.
In der Programmierung bezieht sich Vibe auf den Stil und die Qualität des Codes.
Code ist eine Sammlung von Anweisungen, die ein Computer ausführen kann, um eine bestimmte Aufgabe zu erledigen.
Zusammen ergibt sich aus Vibe und Code das sogenannte Vibe Coding, das ermöglicht,
ohne Programmiererfahrung Apps, Websites und andere Software zu erstellen – durch die Verwendung von KI-Tools. 
Ein besseres Verständnis darunter wäre:
Vibe Coding ist eine Art der Softwareentwicklung, bei der man einer KI in einfacher Sprache sagt, was man will, und die KI schreibt den Code für dich. \citep{Datacamp}

\clearpage
\section{Analyse und Bewertung}
In diesem Kapitel werden die aktuellen Entwicklungen und Herausforderungen rund um das Vibe Coding analysiert und bewertet. Zunächst erfolgt eine Betrachtung der aktuellen Situation, anschließend werden mögliche Lösungsansätze vorgestellt.

\subsection{Analyse der aktuellen Situation}
Die aktuelle Situation besagt, dass die Einführung von KI in verschiedene Bereiche der Gesellschaft, 
beispielsweise in der Schule, auch die Einführung von KI in der Softwareentwicklung zeigt. 
Dabei handelt es sich um eine Art von Softwareentwicklung, bei der die KI den Code für dich schreibt,
ohne jegliche Erfahrung in der Softwareentwicklung. Ich habe aus einer Umfrage folgendes Ergebnis erhalten: 

\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{Wofür nutzt du KI-Tools hauptsächlich?}
    \begin{tabular}{l S[table-format=2.1]}
    \toprule
    \textbf{Kategorie} & \textbf{Anteil (\%)} \\
    \midrule
    Hilfe beim Programmieren (Code schreiben) & 45.3 \\
    Code erklären lassen & 22.7 \\
    Fehler finden und beheben (Debugging) & 15.9 \\
    Hilfe bei Hausaufgaben oder Uni-Projekten & 16.1 \\
    Kommentare oder Dokumentation erstellen & 68.8 \\
    Ich nutze sie (noch) nicht & 0.0 \\
    \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    ybar,
    bar width=15pt,
    width=\textwidth,
    height=10cm,
    enlarge x limits=0.25,
    ylabel={Prozent (\%)},
    symbolic x coords={
        Sehr hilfreich,
        Ganz okay,
        Sehr wichtig,
        Wichtig,
        Ja,
        Ein bisschen,
        Nein,
        Noch nie überlegt
    },
    xtick=data,
    x tick label style={rotate=45, anchor=east},
    nodes near coords,
    ymin=0,
    ymax=100,
    legend style={at={(0.5,-0.2)},anchor=north,legend columns=3},
]
\addplot coordinates {
    (Sehr hilfreich,65)
    (Ganz okay,35)
};

\addplot coordinates {
    (Sehr wichtig,75)
    (Wichtig,25)
};

\addplot coordinates {
    (Ja,35)
    (Ein bisschen,35)
    (Nein,20)
    (Noch nie überlegt,10)
};

\legend{Hilfreich beim Programmieren,Verstehen von KI-Code,Datenschutz/Plagiate}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Zusammenfassung der Umfrageergebnisse zu KI-Tools beim Programmieren}
\end{figure}

\begin{longtable}{p{8cm}} 
    \caption{Meinungen zu Vibe Coding} \label{tab:meinungen} \\
    \toprule
    \textbf{Was ist deine Meinung zu Vibe Coding?} \\
    \midrule
    Die generierten Codeteile sind selten fehlerfrei oder machen das, was man möchte. Daher muss man oft 
    auf Fehler hinweisen oder beheben. Ohne logisches Verständnis, was grundsätzlich passiert, ist es nicht 
    sinnvoll. \\
    \midrule
    Ist cool, aber ich wünschte, ich hätte keine Möglichkeit bekommen, KI zu benutzen. \\
    \midrule
    Erhöht die Menge an Technical Debt enorm. \\
    \midrule
    Kommt drauf an. Bei "Vibe Coding" läuft man Gefahr, eben genau solche Sachen wie Urheberrecht, Bugs, Inconsistency, etc. einzubauen. 
    Ich finde, es spricht nichts dagegen, auch viel KI zu verwenden, aber man muss immer noch selber darauf achten, dass auch alles für das eigene Projekt noch passt, lesbar, konsistent, frei von technischen Schulden, etc. bleibt. 
    Das, was ich teilweise online an "Vibe Coding" gesehen habe, entspricht aber meistens nicht diesen Standards, sondern ist vielmehr eine Notlösung für Leute, die keine/kaum Ausbildung in dem Bereich haben und trotzdem, warum auch immer, so etwas umsetzen müssen oder wollen. 
    (Oder wenn man einfach einen schnellen Prototypen baut. Was ich sagen will ist: Vibe Coding hat nur begrenzte, aber sinnvolle Anwendungsbereiche. 
    In der Realität führt es aber oft dazu, dass es für produktive Zwecke verwendet wird). \\
    \midrule
    Vibe Coding macht jeder, aber man hasst es auch, es ist schön, etwas schnell sichtbar zu bekommen, jedoch 
    ist die spätere Weiterarbeit daran sehr schmerzhaft und Verständnis fehlt. Für Prototypen ok. \\
    \midrule
    Ich finde es nicht so gut, man sollte wissen, was man tut, es verstehen und darüber nachdenken und nicht nur 
    Code der KI kopieren und einfügen. \\
    \midrule
    Sich als Vibe Coder Programmierer zu nennen, ist fast schon uns gegenüber beleidigend. \\
    \midrule
    Ich denke nicht, dass man nur mit KI ohne Vorkenntnisse langfristig coden kann. \\
    \bottomrule
\end{longtable}

\begin{quote}
A tweet from Peter Yang perfectly captures what I’ve been observing in the field: \\
\textit{Honest reflections from coding with AI so far as a non-engineer: It can get you 70\% of the way there, but that last 30\% is frustrating. It keeps taking one step forward and two steps backward with new bugs, issues, etc. If I knew how the code worked I could probably fix it myself. But since I don’t, I question if I’m actually learning that much.}
\citep{VibeCodingTheFutureOfProgramming}
\end{quote}

\subsection{Lösungsansätze}
Nach der Analyse der aktuellen Situation zeigt sich, dass Vibe Coding eine vielversprechende Methode ist, aber auch große Risiken mit sich bringt, da es für Menschen ohne Programmiererfahrung schwierig sein kann. 
Als Lösungsansätze können wir die folgenden Punkte nennen:
\begin{itemize}
    \item Förderung von Grundkenntnissen in der Programmierung, auch beim Einsatz von KI-Tools.
    \item Entwicklung von Leitfäden für den sinnvollen Einsatz von KI in der Softwareentwicklung.
    \item Integration von KI-gestütztem Coding als Ergänzung, nicht als Ersatz für klassische Lernmethoden.
\end{itemize}

\clearpage
\section{Ergebnisse und Diskussion}
In diesem Kapitel werden die wichtigsten Ergebnisse der Analyse zusammengefasst und diskutiert. Es wird aufgezeigt, welche Chancen und Risiken sich durch den Einsatz von Vibe Coding ergeben.

\subsection{Ergebnisse der Analyse}
Die Analyse zeigt, dass Vibe Coding den Zugang zur Softwareentwicklung erleichtert, aber auch die Gefahr birgt, dass grundlegende Kompetenzen verloren gehen.
Außerdem, wenn man das betrachtet, tötet das Grundkonzept der Softwareentwicklung, da sie den Fokus auf das Ergebnis legen und nicht auf den Prozess des Lernens und Verstehens.
Die Ergebnisse der Analyse verdeutlichen, dass Vibe Coding sowohl Chancen als auch Herausforderungen mit sich bringt.
Die Chancen liegen in der schnelleren Umsetzung von Ideen und der Erleichterung des Zugangs zur Programmierung für Nicht-Programmierer.
Die Herausforderungen bestehen darin, dass die Qualität des Codes und das Verständnis für die zugrunde liegenden Konzepte leiden können, wenn KI-Tools ohne ausreichende Kenntnisse und Erfahrung eingesetzt werden.

Es ist wichtig, einen Mittelweg zu finden: KI-Tools können unterstützen, sollten aber nicht das Verständnis für grundlegende Konzepte ersetzen.
Wenn wir von Softwareentwicklung sprechen, ist es wichtig zu verstehen, dass Softwareentwicklung mit geistigen Konzepten verbunden ist wie Geduld, Lesen usw.

\clearpage
\section{Fazit und Schlussfolgerungen}
Vibe Coder fühlt sich als Softwareentwickler, aber wird nicht automatisch einer. 
Vibe Coding kann gut sein, weil man schnellere Lösungen bekommt, aber das effiziente und gute Lösungen zu bekommen, ist durch den wahren Einsatz der Softwareentwicklung möglich – wo man Dokumentation liest, Geduld hat, Fehler macht und daraus lernt, mit Menschen interagiert und in verschiedenen Quellen nach Lösungen sucht.

\subsection{Offene Fragen}
Wird in Zukunft so sein, dass wir mehr im Bereich der Softwareentwicklung auf KI-Tools angewiesen sein werden?  
Wird dadurch die Weiterentwicklung von Menschen, die im Bereich der Softwareentwicklung arbeiten, beeinträchtigt?  
Wie wird die Qualität von Software in Zukunft aussehen, wenn wir uns zu sehr auf KI-Tools verlassen?

\subsection{Diskussion}
Wenn ich als Bachelor-Student in der Informatik mich dran denke, stelle ich mir eine Menge von Defiziten vor wegen des Vibe Codings, wo man sich komplett auf KI-Tools verlässt, ohne jegliche Denkweise darauf zu setzen.

% Hier beginnt das Literaturverzeichnis
\renewcommand\refname{Literaturverzeichnis}
\bibliographystyle{alpha}
\bibliography{references}
\addcontentsline{toc}{section}{Literaturverzeichnis}

% Anhang
\clearpage
\appendix
\part*{Anhang}
\addcontentsline{toc}{section}{Anhang}

\section{Datenmaterial}
Für die Analyse und Bewertung von Vibe Coding wurden verschiedene Quellen herangezogen. Eine zentrale Grundlage bildet das Buch \textit{Vibe Coding: The Future of Programming} von Addy Osmani \citep{VibeCodingTheFutureOfProgramming}. In diesem Werk werden aktuelle Entwicklungen, Anwendungsbeispiele und Herausforderungen im Bereich KI-gestützter Programmierung umfassend dargestellt.

Zusätzlich wurden weitere wissenschaftliche Artikel, Blogbeiträge und Erfahrungsberichte ausgewertet, um ein möglichst breites und aktuelles Datenmaterial zu erhalten. Die Kombination dieser Quellen ermöglicht eine fundierte Analyse der Potenziale und Grenzen von Vibe Coding.

\end{document}
